<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Quebrando o caminho</title>
    <description>Blog destinado a conversar sobre conhecimentos empíricos vividos pelo autor.
</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Tue, 13 Oct 2020 22:21:09 -0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 13 Oct 2020 22:21:09 -0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>O Que Nunca te Disseram Sobre o Pomodoro</title>
        <description>&lt;p&gt;Existe uma grande chance de você já ter ouvido falar da técnica do pomodoro ou de você já ter usado ela em algum momento da sua vida. Por isso já venho lhe alertar que este não é mais um texto falando sobre fazer algo por 25 minutos e descansar por 5 minutos. Pelo contrário, este texto vai mostrar o quanto definir a técnica em uma frase fez ela ser subvalorizada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sua simplificação deixou vários princípios de lado. Como por exemplo por qual tarefa começar, o que fazer nos intervalos ou quando é viável continuar trabalhando depois que os 25 minutos passaram. E a falta deste conhecimento limita todos os ganhos que a técnica tem a oferecer. Então vem comigo que eu vou te mostrar o que fazer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-técnica&quot;&gt;A Técnica&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A técnica pomodoro é um processo de gerenciamento de tempo criado pelo Italiano Fracesco Cirillo. Ele consiste em dividir o trabalho em faixas de 25 minutos que são separadas por uma pausa que pode ser curta ou um pouco mais longa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geralmente, quando alguém explicita o processo do pomodoro, o resume em três pontos:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Fazer uma atividade por 25 minutos.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Após os 25 minutos, fazer uma pausa por 5 minutos e depois retornar para a etapa anterior.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Após 4 ciclos de atividades, substituir a pausa curta de 5 min por uma pausa um pouco mais longa de 10-30 minutos.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Está simplificação pode funcionar bem quando nos deparamos com desafios simples, como por exemplo ter que finalizar somente uma única atividade. Porém em casos mais complexos, alguns problemas vão surgindo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O simples fato de ter mais de uma tarefa para finalizar  e não saber por onde começar ou ser interrompido no meio da execução de uma atividade e não saber o que fazer, vai atrapalhar o total desempenho da técnica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No meu cenário de trabalho, tanto interrupções quanto ter que finalizar mais que uma atividade no dia é algo normal. Creio que isto não seja somente uma realidade minha. E para encaixar a técnica pomodoro no seu dia e tirar o máximo de proveito dela, algumas mudanças são necessárias.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;planejamento&quot;&gt;Planejamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Executar antes de planejar é a fórmula mágica para não ter o mínimo de controle do que vai acontecer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagine que você está querendo cozinhar uma refeição. Você inicia decidindo sobre o que quer cozinhar, depois separa os ingredientes e os deixa de uma forma utilizável (picar, cortar descongelar ou outra ação necessária). Somente depois destas etapas que você liga o fogão e começa a cozinhar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tentar executar antes de planejar é o mesmo é ligar o fogo antes de separar os ingredientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desta forma, usar qualquer técnica para ser mais produtivo nas suas atividades sem ao menos listá-las é loucura. Em vez de iniciar o pomodoro com “Faça algo em X minutos”, você deve ter uma lista de atividades que deseja finalizar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sequencia-de-atividades&quot;&gt;Sequencia de atividades&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma vez que você tem uma lista de atividades, saber por onde começar é importante. Neste momento, eu avalio rapidamente o tipo e tamanho de cada atividade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando vou definir o tipo de atividade, tento encaixá-la em uma das duas categorias: atividades de origem criativa e atividade de origem operacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chamo de atividades de origem criativa, toda aquela que vai exigir muito do meu cérebro, como por exemplo escrever um texto, pensar em uma estratégia e etc. Já as atividades de origem operacionais, são todas as outras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, quando vou definir o tamanho da atividade, tento separá-las em curtas (vai durar até 25 minutos) e longas (atividades que podem durar mais de 25 minutos).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda esta analise não é feita de forma demorada, pelo contrário, acredito muito na minha primeira intuição para definir o tamanho e origem da atividade. Se eu fosse parar para analisar atentamente cada atividade afim e saber nos mínimos detalhes a sua origem e estimar o tempo nela, iria precisar de bastante tempo. Neste caso, e melhor estar errado algumas vezes e ter mais tempo para executar as atividades em si.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tendo feito toda esta analise, tento colocar as atividades curtas e de origem criativas para o começo do meu dia, em seguida as longas e criativas, posteriormente as curtas e operacionais. Assim finalizo meu dia com longas e operacionais. Por que desta ordem? Primeiramente, eu tenho muito mais energia no começo do dia, desta forma, prefiro atacar primeiro aquelas que irão demandar mais energia, ou seja, as criativas. E entre as atividades do mesmo tipo, prefiro iniciar com as atividades mais curtas. Finalizar as primeiras tarefas de forma rápida, me dá a sensação de dever feito. Quanto mais rápido isso acontecer, com mais energia eu me sinto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não estou dizendo que você deve seguir o meu exemplo. Eu criei este método para sequenciar as minhas atividades baseado em como eu me comporto. O ponto aqui é que você precisa entender como você funciona para dividir melhor as atividades ao longo do seu dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas vezes eu também tento analisar a importância e urgência da atividade, mas isso vai ficar par um outro texto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora que você já sabemos as listas de atividades do dia e qual será a sequência delas, podemos iniciar a execução em si da técnica pomodoro e com ela vem três pontos essenciais.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;O que fazer quando for interrompido&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Como usar melhor os intervalos&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Quando não usar os intervalos&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;interrupções&quot;&gt;Interrupções&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em um mundo perfeito, você deveria focar os seus 25 minutos fazendo a atividade que foi pre-definida. Mas isso nem sempre acontece e saber como agir nestas situações é extremamente necessário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a interrupção for algo que demande uma ação mas que possa esperar, como por exemplo você lembrou que precisa comprar algo para a casa, não faça na hora. Tenha um caderno ao seu lado e anote esta atividade lá. Isto pode ser feito em um bloco de notas virtual também. Logo após anotar a interrupção, volte para a atividade anterior. Quando você tiver um tempo livre, olhe a interrupção e decida o que fazer com ela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se caso a interrupção demandar uma ação naquele momento, não tem muito o que ser feito, pare tudo e faça-a.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;os-intervalos&quot;&gt;Os intervalos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O que mais eu escuto as pessoas falaram é que são craques em transformar um intervalo de cinco minutos em meia hora e geralmente isso acontece graças a como a pessoa resolveu usar o tempo do intervalo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Facilmente, a nossa primeira opção é pegar o celular, coisa que acaba tirando o foco da nosso cérebro. Da mesma forma, olhar o email e reponder mensagens acabam tendo o mesmo resultado. Estas atividades acabam requerindo um esforço mental e roubam o foco do nosso cérebro. Assim acabamos esquecendo do que estávamos fazendo antes e um intervalo que duraria 5 minutos, acaba virando 30 minutos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A melhor forma de evitar isto é usar intervalo para fazer alguma atividade que não use tanto o cérebro. Como por exemplo, se alongar ou pegar uma água.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;últimas-dicas&quot;&gt;Últimas dicas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O que antes eram 3 passos, podemos colocar em seis:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Planeje uma lista de tarefas para serem feitas&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ajuste o cronometro para 25 minutos&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Escolha a tarefa inicial&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Trabalhe somente na tarefa que foi escolhida.  Caso aconteça alguma interrupção, anote-a e volte para a atividade&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Quando o cronometro avisar que os 25 min acabaram, faça uma marcação&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Se houver menos de 4 marcações, tire um intervalo de 3-5 minutos, caso contrário tire uma pausa de 10-30 minutos e zere e suas marcações.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Por fim, gostaria de comentar mais duas coisas. Primeiramente, se você estiver iniciando um hábito de fazer o pomodoro, faça as pausas entre os 25 minutos mesmo que você esteja empolgado com a atividade. Evitar as pausas dificulta a criação do hábito. Mesmo que seja só para levantar da cadeira, se alongar, pegar uma água e voltar, faça uma pausa. Após já ter o hábito de usar o pomodoro já concretizado fica mais fácil de aumentar o tempo das atividades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E por último, eu acho bastante difícil produzir uma trabalho extremamente focado por 8h. Quando eu consigo ficar 2 horas seguidas focado no trabalho, já é um ganho para mim. Eu não estou dizendo que só trabalho duas horas por dia, mas duas horas focado e só trabalhando sem distrações. Provavelmente depois dela posso acabar fazendo mais outra hora de trabalho focado e depois checar algumas mensagens e etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez você já tenha utilizado pomodoro mas nunca tenha pensando nestes pontos. Caso você tenha  gostado deles, coloca em prática e tenta ver a diferença na sua semana. E se sentir confortável, coloca os resultados aqui nos comentários.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 13 Oct 2020 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/pomodoro</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/pomodoro</guid>
        
        
        <category>estratégia</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Como Focar Somente na Perfeição Pode Arruinar o Seu Projeto </title>
        <description>&lt;p&gt;Se um bebê focasse em aprender a andar perfeitamente  de primeira, ele nunca ia sair do chão. É impossível fazer algo perfeito de primeira. E se você tive tentando alcançar a perfeição sem se deixar errar, vai acabar alcançado nada. E foram exatamente as lições que eu aprendi até agora enquanto escrevo textos neste blog.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;primeiro-ano-do-quebrando-o-caminho&quot;&gt;Primeiro ano do Quebrando o Caminho&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de comprar o domínio do blog e ter ago escrito, todo o projeto já estava desenhado na minha cabeça. Ele seria dividido em duas áreas, uma voltada para os meus textos e outra para as entrevistas com formato de áudio. A parte textual teria artigos densos e de ótima qualidade. Além disso, algumas ilustrações com bonecos de palitinhos seriam feitas por mim, para dar a cara do blog, assim como o Tim Urban faz com o &lt;a href=&quot;https://waitbutwhy.com/&quot;&gt;Wait But Why&lt;/a&gt;. Já na sessão de podcasts, seriam encontradas entrevistas longas e densas com diversos convidados. O problema é que isso estava perfeito na minha cabeça, mas não seria tão fácil executar tudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os problemas começaram com as imagens dos artigos. Toda vez que eu finalizava um texto (coisa que era bem difícil mas irei abordar este assunto mais para frete) eu tinha que fazer algumas imagens. Não era o trabalho mais difícil do mundo, mas era cansativo. Incialmente eu teria que pensar quais seriam as imagens, em seguida teria que criar elas e exportar em diversos tamanhos já que não é legal ter uma imagem gigante quando está lendo pelo celular, nem uma imagem pequena quando está lendo pelo computador. Isto gerava um trabalho que durava uma ou duas horas. Não posso falar de todos os escritores, mas eu descobri que este era o último trabalho que eu queria ter após ter terminado um texto. Como resultado, sempre que eu ia escrever para o blog, me vinha na cabeça todo o trabalho que eu ia ter com a imagem e isso era bastante desmotivador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tirando a parte textual, o Quebrando o Caminho também teria um podcast. Nele, eu entrevistaria pessoas que fizeram o caminho fora do comum e na minha cabeça era só chegar, ligar o gravador, conversar por duas horas, desligar o gravador, editar e pronto, trabalho encerrado. Na verdade estas são as etapas, porém elas são mais trabalhosas do que parecem. Eu cheguei a fazer uma entrevista, onde o arquivo bruto tinha cerca de duas horas e meia. Passei dias para finalizar a edição e quando conclui, além de ter sido um trabalho bastante cansativo, acabei não gostando do resultado final.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um ano depois que o Quebrando o Caminho tinha ido ao ar, eu tinha escrito quatro artigos e uma entrevista que nunca foi ao ar. Obviamente este não era o resultado que eu queria, mas foi o que aconteceu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como eu não queria desistir do projeto, alguma coisa deveria ser mudada, caso contrário eu iria continuar coms os mesmos resultados. A única solução era analisar o que eu tinha feito e aprender com os erros.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;analisando-o-que-deu-errado&quot;&gt;Analisando o que deu errado&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando tudo é prioridade, nada é prioridade. Este foi o primeiro sentimento que eu tive quando analisei o que aconteceu no primeiro ano do blog. Estava claro para mim que não era viável fazer os artigos, pensar nas imagens, fazer entrevistas, editar áudio e pensar na distribuição, tudo ao mesmo tempo. Eu não tinha tanta experiência nas áreas isoladas, então eu iria precisar focar em algumas e eliminar todo o resto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira parte que foi eliminada foram os projetos de áudio, ou seja , gravação e edição do podcast. Claramente tinha sido a parte que eu menos tinha evoluído e mais tinha me dado dor de cabeça. Não fazia sentindo continuar com ela e uma vez sem a parte áudio, me restava pensar o que eu eliminaria da parte textual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Analisando o parte textual do Quebrando o Caminho, consegui identificar que dois processos eram acionados na criação de um artigo: O processo de escrita e o processo de geração de imagens.  Como tinha falado antes, o processo de criação e imagens tinha virado algo que mais me atrapalhava do que ajudava. Então, sem pensar duas vezes, eu decidi que não iria mais criar as imagens para o meu blog. Com isso, só me restava o processo de escrita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parando para identificar os motivos pelo qual eu só tinha escrito 4 texto no período de uma ano, acabei chegando em dois problemas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Meu textos viviam muito mais no mundo das ideias do que no papel.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Eu queria escrever textos perfeitos e como eu sabia que ele nunca seria perfeito, não fazia sentido escrever.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O primeiro problema é resultado da declaração que para escrever muito você precisar ler muito. Concordo muito com esta afirmação pois no momento em que se está lendo sobre algo e um determinado assinto capta a sua atenção, você involuntariamente começa a pensar sobre aquilo. O problema é que quanto mais você lê, mais você tem assunto para pensar e é muito fácil de cair na armadilha de deixar nossos pensamento ficarem somente no mundo das ideias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como eu leio bastante durante a semana, acabo tendo várias ideias de texto para criar a partir dos pensamentos que vão surgindo. Deste modo, quando chegava o fim de semana, eu tinha uma serie de ideias para texto, mas nenhuma texto pronto, nem ao menos um rascunho. E se isso não fosse o suficiente, eu recomeçava a semana da mesma forma, ou seja, lendo mais e tendo mais ideias. Assim, grande parte das minhas ideias de texto viviam somente dentro da minha cabeça e nunca viam um papel ou a tela de um computador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já o segundo problema consistia em querer criar algo perfeito. Por um lado vocês quer criar algo tão perfeito que para isso tem que fazer uma pesquisa enorme, por outro lado você começa a pensar que nunca vai conseguir criar algo perfeito, assim não faz sentindo continuar aquela atividades. O sentimento de paralisação te toma e você acaba não escrevendo.  E pelo que pesquisei, este sentimento é algo normal no processo de escrita. O Tim Urban fala em &lt;a href=&quot;https://waitbutwhy.com/2014/10/cant-post-on-time.html&quot;&gt;um dos seus artigos&lt;/a&gt; que “blog posts não um das coisas mais terríveis para o perfeccionista, porque não importa o que você tenha feita, o texto sempre pode ser melhorado. Eu poderia gastar um ano em um post e iria ter espaço para melhorias”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Feito esta análise, só me restava criar a solução para estes dois problemas que restaram. E a solução foi o nascimento da  &lt;a href=&quot;https://quebrandoocaminho.substack.com/&quot;&gt;Meditação Ativa&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nascimento-da-meditação-ativa&quot;&gt;Nascimento da Meditação Ativa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para diminuir o problemas citado anteriormente, eu tentei criar um processo de escrita. Por que um processo? Pra mim, está é a forma mais rápida de testar e eficaz de testar algo, colher informações e analisar o que deu certo ou não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basicamente, você cria uma séria de etapas para serem seguidas e espera que um resultado final seja alcançado. Uma vez que o processo é executado, basta analisar o qual foi o seu resultado alcançado e comparar com o resultado esperado. Caso existe alguma diferença, deve-se mudar algo no processo para que um novo resultado seja gerado e ele assemelhe-se mais com o resultado esperado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira mudança que fiz, foi estabelecer que iria escrever todo o dia. O preciso era simples:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Todo dia pela manhã eu iria passar 30 minutos na frente do computador para escrever.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Eu não poderia fazer outras ação neste intervalo de tempo que não fosse escrever ou ficar olhando para a tela em branco.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Neste momento eu não tinha tanta a intenção de fazer um texto, mas de criar um habito de escrever diariamente. Além disso, esta atividade me obrigava a tirar as ideias da minha cabeça e colocar elas no papel ou no meu computador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comecei a rodar este processo em Abril e ele foi até o final de Maio. Quando eu percebi que já tinha criado um hábito, iniciei um segunda mudança, iria escrever em média um artigo de 1000 palavras por semana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como eu não poderia cair na tentação de sempre querer melhorar o meu texto, decidi que iria transformar esta obrigação pública. Assim, criei uma newsletter semanal para me forçar a postar algo semanalmente. E foi assim que nasceu a Meditação Ativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Admito que em algumas vezes não consegui finalizar um texto na semana que era pra ele sair, porém semanalmente a minha newsletter saia. E o resultado disso foi incrível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como eu tinha falado acima, no espaço de um ano eu acabei escrevendo 4 textos, que resultaram em 1973 palavras. Já nas 12 semanas em que eu me comprometi com a newsletter semanal, eu escrevi 9 artigos (3 newsletters foram sem artigo) que resultaram em 11042 palavras. O que resulta em um aumento de quase 460% em apenas 3 meses. Mesmo não conseguindo o resultado de 1000 palavras por semana que, consegui chegar em 92% do resultado que queria alcançar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tenho muito o que melhorar o meu processo de escrita, mas estou feliz com a evolução que eu tive.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;real-artist-ships&quot;&gt;Real Artist Ships&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É extremamente difícil falar que ama algo, ou que alguma atividade é fácil sem ao menos ter tentando uma vez.  Nosso cérebro é preguiçoso e tenta nos enganar toda hora por meio de &lt;a href=&quot;https://quebrandoocaminho.com/vies-confirmacao&quot;&gt;vieses de confirmação&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acho que a única certeza que tenho é que para fazer algo muito bom, você precisa estar disposto a fazer aquilo várias vezes. E na maioria das vezes, o resultado não vai ser perfeito, nem ao menos mediano. A jornada da perfeição leva tempo.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;você-também-pode-gostar-de&quot;&gt;Você também pode gostar de:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://quebrandoocaminho.com/vies-confirmacao&quot;&gt;O Viés de Confirmação e a Informação Que Nos Engana&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://quebrandoocaminho.com/projeto-pessoal&quot;&gt;6 Passos Para Acabar com o Seu Projeto Pessoal&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 30 Sep 2020 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/perfeicao</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/perfeicao</guid>
        
        
        <category>vida</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Paradoxo da Escolha: Quando muitas opções se torna prejudicial</title>
        <description>&lt;p&gt;Se eu falasse que ter menos opções de escolha pode ser melhor do que ter mais opções você me chamaria de louco?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagine que você está com seus amigos e você precisam decidir qual filme assistir na Netflix.  Uma infinidade de escolhas podem ser feitas, já que obras de diversos gêneros são oferecidas pela Locadora Vermelha. Diante disso, o que era pra ser um benefício acaba sendo algo paralisante. E quando você perceber, já se passou diversos minutos e nada foi escolhido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Analogamente, imagine que o mesmo cenário porém em um local diferente. Em vez de escolher um filme na Netflix, você e seu amigos devem escolher um filme que está em cartaz no cinema.    Para ser mais prático, vamos considerar que 7 filmes estão em cartaz e você juntamente com seus amigos, tem que decidir o que assistir. Você acha que escolher um filme no cinema é mais prático do que na Netflix?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Séria mentira minha afirmar que inquestionavelmente a escolha no cinema seria mais rápida. Em alguns casos, grupos de amigos podem decidir rapidamente o que assistir na Netflix. Entretanto, provavelmente na maioria dos casos, o cenário que envolve mais opções (o da locadora vermelha) iria demorar mais. Esta paralisação na hora de escolher um entre vários acontece graças ao paradoxo da escolha. E é sobre isso que eu quero falar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;explicando-o-paradoxo&quot;&gt;Explicando o Paradoxo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O psicólogo Barry Schwartz define o paradoxo da escolha como um conceito da psicologia que afirma que quanto mais opções temos, mais difícil se torna a tomada de decisão. Ele deixa isto bastante claro na seu TED, onde você pode conferir abaixo.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/VO6XEQIsCoM&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Um dos primeiros testes para demonstrar o efeito deste paradoxo foi um experimento que foi realizado em um supermercado. O experimento foi dividido em dois cenários. No primeiro deles foi disponibilizado ao público 24 sabores diferentes de geléias. No segundo, apenas 6 sabores foram ofertados. O objetivo era analisar como o público reagiria aos dois cenários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O primeiro cenário, onde foi ofertado mais geléias, acabou atraindo mais pessoas do que o segundo. Contudo, apenas 3% do público que foi atraído comprou pelo menos uma geléia. Já no segundo cenário, este número sobre para 30%. Em resumo, 10 vezes mais quando comparado ao experimento com mais opções de compra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desta forma, o experimento demonstrava que quanto mais opções são ofertadas para uma pessoa, mais provável que acabe não tomando uma decisão. Porém acho que é válido falar que hoje, este estudo é &lt;a href=&quot;https://www.theatlantic.com/business/archive/2013/08/more-is-more-why-the-paradox-of-choice-might-be-a-myth/278658&quot;&gt;contestado por alguns economistas&lt;/a&gt;. Tim Harford por exemplo, questiona que se o paradoxo da escolha fosse universal a Starbucks teria um grande prejuízo graças as suas 87 mil combinações de bebidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro ponto que eu gostaria de levantar é o fato de erroneamente a gente pensar que 3% de um público A é menor que 30% de um público B. Parece que o nosso cérebro pensa rapidamente que “3% &amp;lt; 30%”, &lt;a href=&quot;https://quebrandoocaminho.com/numeros&quot;&gt;porém não é assim que funciona&lt;/a&gt;. Se A for 15 vezes maior do que B, 3% de A é maior que 30% de B.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em suma, eu acho que podemos afirmar que o paradoxo de escolha pode acontecer, mas não em todos os casos em que temos várias opções. Também podemos afirmar que quando ele acontece, temos uma dificuldade de fazer uma escolhas e as consequência podem ir além da paralisação na hora da escolha.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;consequências-do-paradoxo-da-escolha&quot;&gt;Consequências do Paradoxo da Escolha&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quanto maior numero de opções, maior as nossas expectativas. Com o aumento das nossas expectativas, mais difícil é a missão de satisfazer todas elas. Isto é um prato cheio para o arrependimento e a insatisfação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu mesmo, quando demoro para escolher um filme, duas coisa podem  acabar acontecendo: eu posso criar altas expectativas por ele, ou antes do filme começar eu penso que poderia ter feito uma escolha melhor se tivesse escolhido um outro. As vezes estes dois fatos acabam acontecendo juntos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, não é difícil encontrar com pessoas que provaram várias roupas, escolheram a que deixou mais confortável, porém quando chegou em casa se arrependeram de não ter escolhido a que ficou com a aparência melhor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, quando vencemos a paralisação no memento de fazer uma escolha, enfrentamos a insatisfação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;além-do-trivial&quot;&gt;Além Do Trivial&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Até agora eu só falei como paradoxo da escolha pode nos prejudicar em escolhas que não tem uma consequência tão grande em nossas vidas. Como qual filme escolher ou qual calça comprar. Mas, isso não quer dizer que mão possa acontecer em partes importantes da nossa vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ted.com/talks/barry_schwartz_the_paradox_of_choice#t-1160921&quot;&gt;Barry Schwartz afirma no seu Ted&lt;/a&gt; que em uma empresa foi verificado que quanto mais opções de planos de aposentadoria eram ofertados, mais as pessoas demoravam para escolher. E muitas vezes acabavam não escolhendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, mesmo este paradoxo não acontecendo sempre, ele pode acabar prejudicando nossa tomada de decisão em algo relevante em nossas vidas. Lembre da &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Lei_de_Murphy&quot;&gt;Lei de Murphy&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;como-resolver-o-paradoxo-de-escolhas&quot;&gt;Como Resolver o Paradoxo de Escolhas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Já que ter muitas escolhas pode acabar atrapalhando a gente, como podemos resolver este problema? Esta foi a pergunta que e me fiz durante muito tempo. E de forma rápida e direta a resposta que encontrei foi: Diminua as opções presentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode estar se questionando se algo simples assim pode resolver este problema. A resposta é sim, porém é bom lembrar que simples não é sinônimo de fácil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observando alguns nomes da história, eu descobri que a forma mais eficiente de diminuir as opções presentes é usando filtros pessoais para eliminar o volume das escolhas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um grande exemplo é o &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Warren_Buffett&quot;&gt;Warren Buffett&lt;/a&gt;. Ele é um dos maiores investidores do mundo. E quando se trata de investimento, podemos apontar uma infinidade de opções que aparentam ser boas. Como Buffet fez ótimos investimentos na vida, procurei como ele fazia as suas escolhas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Descobri que ele tem uma série de filtros pessoais que o ajudam na escolhas de seus investimentos. Um dos filtros afirma que a empresa que ele pretende investi deveria ser simples. Se tivesse muita tecnologia, ele não iria entender e assim preferia não investir nela. Desta forma, Warren Buffett elimina boa parte das opções no mundo e se concentraria somente naquelas que sobravam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, sabendo que a criação de filtros pessoas podem ajudar, temos que partir para a criação do nossos próprios filtros.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;criando-filtros-pessoais&quot;&gt;Criando Filtros Pessoais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de criar nossos filtros, temos que parar um pouco e pensar o que queremos como resultado. Por exemplo, o Buffett sabia que seria muito difícil investir em empresas que ela não sabe como funciona, já que ele não poderia avaliar a situação dela bem. Por isso que ele não investia no que ele não conhecia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando eu estava procurando uma cafeteira para comprar, descobrir que existem mais métodos de fazer um café do que eu poderia imaginar. Porém, eu queria uma cafeteira onde eu tivesse a liberdade de também fazer chá, já que estou me limitando a tomar só 500ml de café por semana. Então isso já eliminou várias cafeteiras que não eram amplamente usadas para fazer chá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além deste filtro, também não queria uma cafeteira onde tivesse que usar filtro de papel. Não precisar de filtro de papel foi o segundo filtro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como terceiro filtro, usei o que geralmente usamos, o orçamento. Desta forma, qualquer cafeteira que fosse ultrapassasse o limite financeiro que eu já tinha estabelecido, era cortada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com os três filtros estabelecidos, em menos de 30 minutos eu consegui escolher onde comprar e no mesmo dia estava tomando meu chá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na próxima vez que você estive enfrentando um dilema do que escolher, em vez de listar os prós e contra de cara, tente criar filtros para diminuir as opções.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;você-também-pode-gostar-de&quot;&gt;Você também pode gostar de:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://quebrandoocaminho.com/vies-confirmacao&quot;&gt;O Viés de Confirmação e a Informação Que Nos Engana&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://quebrandoocaminho.com/numeros&quot;&gt;Números não são apenas número&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 02 Sep 2020 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/paradoxo-da-escolha</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/paradoxo-da-escolha</guid>
        
        
        <category>estratégia</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Como Organizar o Meu Computador me fez um Melhor Resolvedor de Problemas</title>
        <description>&lt;p&gt;Sempre tive um grande problema de acumulo digital e creio que isto não aconteça somente comigo.  Graças a enorme quantidade de informações geradas diariamente no mundo, provavelmente você enfrenta ou enfrentou algo parecido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Minha caixa de email estava frequentemente cheia, minha pasta de downloads atolada de arquivos  que usei no máximo uma vez, meu navegador web continha pelo menos sete abas abertas do dia anterior e a área de trabalho do meu computador era o próprio caos. Isto trazia um sentimento ruim em mim e sempre era um esforço imenso organizar tudo. Cheguei a parar um final de semana todo para colocar ordem na casa … quer dizer no computador. E isto se repetiu várias vezes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje estou em uma situação muito melhor. Minha vida digital está organizada e a ansiedade que o caos da minha desorganização gerava foi embora. Entender como fazer isto foi mais simples do que eu esperava, mas levou um tempo para eu descobrir. Eu percebi o quanto eu atacava os meus problemas de forma errada. Não somente os de aspectos digitais, mas em qualquer aspecto. E é esta descoberta eu vou tentar descrever da melhor forma.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;dividir-para-conquistar&quot;&gt;Dividir para Conquistar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como hoje não estamos vivendo em um campo de guerra, usamos os conhecimentos de estratégia de forma unilateral. Pensamos em como resolver algo atacando um problema em vez de pensar melhor no problema e como ele nos ataca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você já deve ter ouvido falar da expressão Dividir Para Conquistar. Caso não tenha ouvido falar nela, ela consiste em fragmentar as estruturas de poder para que eles não fiquem unidos, pois isto os deixariam mais fortes. Pareceu meio complicado esta definição né? Vou tentar exemplificar para ficar mais claro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Digamos que um reino tenha um exercito muito poderoso. A pior que alguém que queria conquistar este exercito poderia fazer é atacar-lo diretamente. Seria muito mais fácil induzir o exercito inimigo a se separar. Dividindo o exercito inimigo em dois e atacar metade dele em vez do mesmo completo seria muito mais eficaz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os maiores livros de estratégias como A Arte da Guerra e O Principe, relatam a importância deste estratégia na dominação de impérios. Ela foi usada por pessoas como Felipe II da Macedônia e Napoleão. Eu sei, você deve estar se perguntando qual a ligação que isto tem com a minha organização digital, certo? E a minha resposta para você é esta: Eu percebi que estava sendo atacado por informações digitais e o meu inimigo estava usando esta estratégia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;travando-uma-luta-contra-mim-mesmo&quot;&gt;Travando uma luta contra mim mesmo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Desde o inicio da meu contato com o digital eu vivo fazendo &lt;a href=&quot;https://quebrandoocaminho.com/projeto-pessoal&quot;&gt;projetos pessoais&lt;/a&gt;. Desde criar um blog de notícias quando era adolescente até achar formas baratas de estudar fora. E tudo isso sempre me gerava várias informações e quando eu menos esperava, eu me via atoledo nelas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde então, quando via que o meu caos online estava enorme,  eu tirava horas e as vezes dias para resolver tudo de uma vez.  No fim, estava tudo organizado. Porém dias depois, tudo voltava ao seu estado normal, o caos. Não importava a técnica que eu usasse, sempre voltava a estaca zero. Foi então que eu percebi que o problema não estava nas técnicas e sim comigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu queria resolver tudo de uma vez. Sempre era este o único objetivo que eu tinha em mente quando ia fazer a minha faxina digital. Desta forma, eu só estava pensando em resolver o problema pontualmente e não pensava em como iria manter a minha organização digital por longo prazo. E o fato de querer resolver todos os problemas de uma vez, emails, pasta de downloads e etc, me obrigava a dividir meu foco entre os problemas. Assim eu não conseguia atacar eles de forma assertiva. Meus problemas digitais estavam dividindo o meu foco e me conquistando, já que a desorganização sempre aparecia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;uma-nova-abordagem&quot;&gt;Uma nova abordagem&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tendo todo este contexto em mente eu iniciei um novo plano de ação. Em vez de procurar arrumar todo o meu problema de acumulo digital, resolvi escolher um problema para atacar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Lembrete do autor: Vale lembrar que procurar um problema para atacar não significa esquecer todos os outros. Temos que gerenciá-los  para que não virem uma bagunça.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Escolher o que atacar primeiro foi um pouco difícil no começo. A primeira coisa que eu tinha em mente era atacar algo que estivesse causando grandes danos e que eu tivesse como resolver com facilidade. A minha pasta de downloads não era um problema que eu tinha que enfrentar todos os dias e ele poderia esperar um pouco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O problema da minha caixa de email poderia ser minimizado e poderia esperar. Bastava eu ter certeza que iria passar o olho em todos os emails que eu tinha recebido no dia e se algum destes emails fosse urgente, eu tomaria uma ação. Caso não fosse, eu iria me preocupar com ele depois.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No fim, acabei escolhendo atacar meu acumulo de abas aberta no navegador. Era um problema que eu via todo dia, pois uso o meu navegador diariamente. Também notei que o fato de tentar gerenciar a quantidade de abas abertas gastava muito do meu tempo, principalmente no início do dia. Estava decidido o problema que eu iria abordar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;atacando-o-problema&quot;&gt;Atacando o problema&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A primeira regra que eu criei foi antes de fechar o meu computador pela noite, eu teria que fechar todas as abas que ainda estavam abertas. Mas tinha um problema com esta abordagem. Se as abas tinha sido abertas, tinha uma razão por trás disso. Geralmente era uma matéria/artigo que eu tinha descoberto recente, ou era alguma informação que fazia parte de uma atividade que eu estava fazendo. Como certificar que todas as abas seriam fechadas no fim do dia e que ao mesmo tempo eu não perdesse nada importante?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para este problema, eu resolvi aplicar duas ações:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Para as abas que eram uma matéria ou artigo que eu gostaria de ler, eu mandaria ele para o meu Instapaper. Tenho um sistema lá que automaticamente manda toda semana os links que eu salvei para o o meu kindle, assim eu posso ler com calma os que eu avaliei que forem bons e ignorar os que não fazem sentindo para mim.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Para as abas abertas que  continha informações que fazia parte de uma atividade, eu procurava saber se esta atividade tinha sido concluída. Caso sim e eu não fosse utilizar aquela informação, eu fechava a aba, caso contrário eu salvava no meu diretório pessoal de informações (talvez no futuro é faça um artigo mostrando ele). 
Porém se atividade ainda não tivesse sido finalizada, eu salvaria aquele link na descrição da atividade (como as minhas atividades sempre estão em um gerenciador de atividades como Jira ou Todoist, era só salvar o link na descrição da atividade).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Estes sistema me ajudou não somente a resolver o problema pontualmente, também me ajudou a acabar com ele a longo prazo já que existia um sistema para gerenciá-lo. E só foi possível criá-lo quando o meu foco estava somente em resolver ele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir disto me veio um questionamento. Quantos problemas na minha vida eu não tive que enfrentar por bastante tempo só porque eu não parei para focar e tentar resolver somente ele?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;não-adianta-tentar-resolver-todos-os-problemas-de-uma-vez&quot;&gt;Não adianta tentar resolver todos os problemas de uma vez&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tentar resolver tudo é impossível e só vai gerar frustração. No melhor dos casos os problemas vão continuar voltando e gerando mais ansiedade em nossas vidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não vejo somente pessoas comentando isso, mas empresas, governos e etc. Pois no final tudo são sistemas gerenciado por humanos e que por consequência terá falhas humanas. Mas honestamente, por mais complexo que a a vida seja, não vejo um caminho melhor do que focar em resolver um problema por vez enquanto gerenciamos os outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E novamente afirmo que tentar resolver tudo só vai gerar frustração e ansiedade.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 18 Aug 2020 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/resolver-problemas</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/resolver-problemas</guid>
        
        
        <category>estratégia</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>6 Passos Para Acabar com o Seu Projeto Pessoal</title>
        <description>&lt;p&gt;Você já deve ter iniciado algum projeto antes, como aprender um novo idioma, tentar melhorar as habilidade na cozinha, fazer exercícios físicos, começar um blog, etc. Só de pensar em iniciar projetos assim, a nossa mente começa a imaginar como eles serão feitos e os resultados que vamos colher. Se você ja estudou uma outra lingua, já deve ter pensando como seria quando você estivesse falando ela perfeitamente. Planos são formados na nossa cabeça e a euforia está a mil. Acho que todo mundo já esteve neste situação. Mas depois de um tempo, um outro sentimento pode aparecer. E ele não é tão legal assim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aquela alegria do começo já não existe mais. As vezes achamos a atividade chata e nos sentimos praticamente obrigados a fazê-la. Se você já pagou 6 meses de academia e só foi no primeiro mês, sabe muito bem do que eu estou falando. Mas como chegamos neste estado já que no começo era só alegria?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é muito difícil isto acontecer. Já aconteceu comigo várias vezes. Foram tantas ocasiões que eu resolvi escrever um manual com os 6 passos para destruir o seu projeto pessoal. Então se você quer se livrar de um projeto que está amando basta seguir este passos. Mas se não quer que isto aconteça, evite-os a todo preço. &lt;a href=&quot;#1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;regra-1---não-se-sinta-responsável-pelo-projeto&quot;&gt;Regra 1 - Não se sinta responsável pelo projeto.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A forma mais fácil de começar uma atividade nova é procurando alguém para nos instruir, certo? Se o seu projeto pessoal é aprender inglês, basta se matricular em um curso de inglês. Assim, teremos um professor que vai te falar o caminho que você tem quer seguir e caso as coisas não dêem certo, você já sabe que a quem culpar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Explicando a regra&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Colocar o professor na figura de total responsável é a forma mais fácil  de tirar qualquer responsabilidade dos nossos ombros. Assim, não precisamos fazer nada mais do que comparecer as aulas e fazer os exercícios. Esta prática tem as suas consequências. Você provavelmente vai cair em uma rotina (Aula -&amp;gt; Exercício -&amp;gt; Aula) e ela pode acabar atenuando sua curiosidade e empolgação. No melhor dos casos, você pode ter a sorte de ter um professor que consiga identificar este problema e começam a variar a maneira de como o conteúdo está sendo passado. Mas, por que arriscar isso quando você pode ser mais ativo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Invertendo a regra&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Busque conhecimento além do limite estabelecido pelo seu orientador. Quer aprender inglês?  Coloque o idioma a do seu celular em inglês, tente ver vídeos em inglês com legenda em inglês. Aprenda as músicas que você gosta em inglês. Identifique as suas dificuldade e leve para o seu professor, não seja somente um aluno passivo. Além destas práticas te ajudarem no aprendizado, seu professor irá gostar bastante.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;regra-2---não-saiba-onde-você-quer-chegar-com-aquele-projeto&quot;&gt;Regra 2 - Não saiba onde você quer chegar com aquele projeto.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É muito fácil começar algo sem saber onde se quer chegar. Porém, sem um objetivo em mente, não conseguimos trilhar um caminho. Vamos só seguir um fluxo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Explicando a regra&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voltando para o exemplo anterior, aprender inglês é um objetivo muito vago e subjetivo. O que seria aprender inglês? Saber falar o básico para não passar fome em um país que tem inglês como lingua materna? Ler livros em inglês sem precisar de um dicionário? Fazer uma apresentação de um projeto sem gaguejar? Conversar por dois minutos sem ter que parar pensar na tradução?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falar somente que quer aprender inglês não define um objetivo concreto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Invertendo a regra&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Defina onde você quer chegar com aquele projeto. Por exemplo, quando eu comecei a aprender inglês eu queria inicialmente ler blogs, ouvir podcasts e entender pelo menos 70% do que tinha sido abordado. Desta forma, eu conseguia sabia onde queria chegar e poderia ir testando meu aprendizado. Diferente deste exemplo, na minha escrita eu tento ter um hábito de escrever todo dia e produzir um bom texto de pelo menos 1000 palavras por semana.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;regra-3---não-saiba-quais-atividade-fazer&quot;&gt;Regra 3 - Não saiba quais atividade fazer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma que não definir onde se quer chegar com um projeto atrapalha a nossa caminhada, não ter em mente como fazer as coisas também nos prejudica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Explicando a regra&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vivemos no mundo em que temos várias distrações ao nosso alcance. Sempre que ficamos sem ter o que fazer, tendemos a procurar o nosso celular, checar alguma rede social ou coisa do tipo. Deste modo, mesmo tirando uma parte do nosso fim de semana para trabalhar em um projeto pessoal, se não estiver claro o que vai ser feito, podemos acabar a tarde fazendo nada e sabendo de tudo que rolou nas redes sociais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Invertendo a regra&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das melhores coisas que podemos fazer é escrever o que queremos alcançar naquele momento. Eu por exemplo sempre que vou trabalhar no meu blog, eu escrevo o que eu tenho que fazer naquele momento. Se vou escrever, fazer uma pesquisa, editar um texto, fazer uns ajustes no blog ou qualquer outra atividade. O fato de deixar explicito o que eu irei fazer, me dá uma ideia do que tem que ser feito e por onde começar. Desta forma, até nas vezes que eu pego o que celular no meio da atividade, minha mente me lembra da atividade que eu realmente deveria estar fazendo em vez de olhar as redes sociais.&lt;a href=&quot;#2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;regra-4---não-prepare-o-ambiente&quot;&gt;Regra 4 - Não prepare o ambiente&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tentar fazer algo em um ambiente que não favorece a atividade que estamos tentando realizar é desgastante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Explicando a regra&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 1999, Baumeister, Ellen Bratslavsky, Mark Muraven and Dianne Tice fizeram o primeiro experimento que evidenciava os efeitos e comportamentos da força de vontade e auto-controle. No experimento, eles dividiram os participantes em dois grupos.  O grupo A teria que resolver um teste que era difícil e frustrante. O grupo B teria que fazer o mesmo, mas com um adendo. Antes de resolver o teste, eles teriam que resistir a tentação de comer um chocolate. No final do experimento, foi notado foi que o grupo que teve que resistir ao doce (grupo B) quando comparado ao grupo A, foi menos persistente em tentar solucionar o teste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além desta, diversas outras pesquisas evidenciam que a nossa vontade e auto-controle se comporta como um músculo. Eles tem uma força limitada e tem que descansar para recuperá-la. O que isso quer dizer? Se você esta tentando ser mais saudável e está tentando fazer mais exercícios, o fato de ir na academia vai ter fazer gastar um pouco de força de vontade. Se além disso, você ainda tiver que procurar a sua roupa em um armário bagunçado, você terá que gastar mais força de vontade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Invertendo a regra&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gaste o mínimo de força de vontade quando estiver fazendo uma atividade. Quer ler um livro, deixe seu celular em um outro local para não ter que se controlar para ver as redes sociais. Quer ir na academia pela manhã, deixe a sua roupa já separada e etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como a grande parte dos projetos pessoais que faço são feitos na frente do computador, eu tento sempre mante-lo organizado por projetos. Antes de saber da importância disto, sempre que eu ia trabalhar em algo, por exemplo um texto, eu tinha que procurar uma imagem que baixei na pasta de downloads, uma citação em um livro que estaria perdido em alguma pasta, o texto em si no meio de várias outras notas. Hoje, basta eu ir na pasta do projeto do blog para pegar os arquivos que preciso lá e ir no meu caderno do Evernote voltado para os textos do blog, que se encontra organizado para conter somente os textos que estou fazendo. Desta forma eu não tenho que sair procurando os documentos que eu preciso em pastas separadas e correr o risco de ver alguma foto nostálgica que me faça abrir o WhatsApp e mandar em um grupo e iniciando uma conversa e tirando o foco que eu tinha no momento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.s. Eu sou a favor de enviar fotos nostalgias no WhatsApp. Porém não acho adequado fazer isso no momento que eu separei para trabalhar em um projeto pessoal.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;regra-5---buscar-sempre-o-perfeccionismo&quot;&gt;Regra 5 - Buscar sempre o perfeccionismo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Buscar a perfeição é um trabalho que não tem fim. Sempre terá algo para corrigir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Explicando a regra&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dificilmente quando fazemos algo novo, as coisas vão sair da melhor forma possível. Sempre vamos ter uma falha para corrigir. Porém se ficarmos pensando somente sobre isso, podemos acabar gastando uma enorme quantidade de tempo para aperfeiçoar tudo. E segundo a lei de Parkinson , “o trabalho se expande de modo a preencher o tempo disponível para a sua realização.” Ou seja, quanto mais tempo dermos para aperfeiçoar algo, mais vamos demorar para acabar aquilo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Invertendo a regra&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem busca o perfeccionismo com frequência, pode acabar deixando o trabalho cansativo e chato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ter entregas ou testes para o nosso projeto é a melhor forma de melhorar ele e aprender cada vez mais. Por exemplo, se você está aprendendo inglês e quer conseguir ver um seriado sem legenda, planeje assistir um episódio completo e sem legenda  de algum seriado. Depois disso, você vai ter uma ideia de como está os eu estado natural e do quanto você evolui nos seus objetivos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;regra-6---faça-vários-projetos-paralelamente&quot;&gt;Regra 6 - Faça vários projetos paralelamente&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Viver no mundo das ideias é perfeito. Podemos imaginar vários projetos interessantes para trabalhar no nosso tempo livre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Explicando a regra&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns projetos parecem fácil de cara, porém as coisas mudam um pouco quando começamos a colocar a mão na massa. Aquele projeto que parecia fácil e perfeito, não parece mais tão fácil. Descobrimos que temos varias coisas para evoluirmos. Neste momento, nosso cérebro pode querer um pouco mais de euforia e começar a pensar em um novo projeto para trabalhar. Assim termos aquela euforia de inicio de projeto novamente. Quando menos percebemos, estamos trabalhando em 3 projetos pessoais diferentes. E isso pode acabar atrapalhando a finalização deles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, se temos 5 projetos e  cada um demora em média um mês para finalizar, o tempo total para acabar os cinco projetos seria de 5 meses. E temos a ilusão de se trabalharmos paralelamente, ou seja, os 5 ao mesmo tempo, teremos o mesmo resultado se tivéssemos trabalhado de forma sequencial, ou seja,  um por vez, irá resultar no mesmo. Porém, se no terceiro mês acontecer algum imprevisto  e você esteja trabalhando de forma paralela, todos os três projetos vão ser parados. De modo que até aquele momento, nenhum foi finalizado. De forma contrária, se tivermos trabalho de forma sequencial, no terceiro mês, teoricamente, dois dos cinco projetos teriam sido finalizados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Invertendo a regra&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faça uma coisa de cada vez e desfrute da jornada. Não dá para melhorar tudo de uma vez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando eu iniciei o meu blog, estava querendo criar paralelamente um podcast. Cheguei a criar meus primeiros textos e gravar o primeiro episódio do podcast, porém tudo estava muito mediano. Os textos não estavam saindo da forma que eu queria, a gravação da entrevista que eu tinha feito estava dando trabalho para editar. Em resumo, acabei perdendo a empolgação com tudo e só voltei a escrever pro blog depois de um bom tempo. Decidi abrir mão do podcast e focar na minha escrita. Pelo menos por enquanto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estou colhendo bastante frutos desta decisão. Afinal no fim do dia, só tenho 24 horas e é impossível dar atenção para tudo. E quando tentamos fazer tudo importante, nada é importante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, este foram os ensinamentos que tive com diversos projetos que criei para mim, variando entre fazer stand up comedy até aprender natação. Se você tem alguma boa história ou experiência com tentativa ou frustrações de projetos pessoais, deixa nos comentários.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;[1] &lt;a name=&quot;1&quot;&gt;&lt;/a&gt; - Não estou querendo falar que todo projeto pessoal deve ser levado a sério. Depende do quanto você quer levar ele a serio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[2] &lt;a name=&quot;2&quot;&gt;&lt;/a&gt; - Hoje para evitar isso, eu prefiro deixar o celular fora do meu alcance.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 31 Jul 2020 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/projeto-pessoal</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/projeto-pessoal</guid>
        
        
        <category>estratégia</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Como Fazer Qualquer Pessoa Ser o Seu Mentor</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Se eu vi mais longe, foi por estar sobre ombros de gigantes.”&lt;/em&gt; - Isaac Newton&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando nascemos, trazemos o dom da ignorância. Chegamos ao mundo dotado somente dos nossos instintos de sobrevivência como comer e chorar. Então para seguir a nossa vida, vamos aprendendo com quem nos cerca, seja diretamente ou indiretamente. Desde modo, nosso aprendizado acontece por meio de observações que irei chamar de experiência ou por meio de outras pessoas que irei chamar de mentores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por muito tempo fomos limitados a mentores que estão em nossa volta, como amigos e conhecidos, mas não precisa ser assim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje eu tenho uma lista de mentores que partem de pessoas que viveram no tempo de Cristo e já morreram, como pessoas que ainda estão vivas mas eu nunca tive contato. Elas me ajudaram a construir todo o meu aprendizado e é sobre isso que eu quero falar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;observações&quot;&gt;Observações&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não é de hoje que utilizamos nossas observações ao nosso favor. O fato de sermos bípedes e termos polegares opositores, nos ajudou a carregar ferramentas que foram úteis para a nossa sobrevivência. Porém, nossa visão e capacidade mental foi de grande ajuda. Animais com visão frontal, como a dos humanos, conseguem focalizar o que está perto e identificar detalhes. Algo que é importante quando estamos falando de aprendizado por observação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 1990, alguns neurocientistas fizeram experimentos com alguns macacos. Eles descobriram que determinados neurônios eram ativados tanto quando os macacos exerciam uma determinada atividade como puxar uma alavanca para ganhar amendoim ou segurar uma banana, tanto quando eles observavam outros macacos fazendo a mesma coisa. Estes neurônio explicam a capacidade dos primatas de aprender com a observação. Eles ficaram conhecidos como neurônios-espelho. E nós humanos também somos detentores dele porém com um nível de sofisticação elevado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com possibilidade de aprender com a observação, o homem não só conseguiu fazer previsões de ações futuras de predadores, como também utilizou desta técnica para fabricar ferramentas imitando ações de especialistas. Estes especialista na verdade eram os nossos mentores.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quem-são-os-seus-mentores&quot;&gt;Quem são os seus mentores?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No curso da história, encontramos vários personagens que tiveram os seus mentores. Alexandre o Grande teve como mentor o Aristóteles. Socrates foi mentor de Platão. Martin Luther King Jr. tinha Gandhi como mentor &lt;a href=&quot;https://www.mentors.ca/mp_history.html&quot;&gt;assim como diversos outros exemplos&lt;/a&gt;. E não são só grandes nomes que tiveram mentores, você provavelmente já teve alguns.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na nossa formação escolar, temos os nossos professores. Para quem cursa faculdade, existe a presença do orientador. No trabalho, se você precisa de algum treinamento para exercer a sua função, alguém vai acabar te orientando. Todos eles podem ser exemplos de mentores. Mas, e se você quiser um mentor que fosse especialista em uma área que você deseja alcançar, como por exemplo investimento financeiro, onde você buscaria um especialista? Certamente você poderia procurar algum influencer ou amigo que seja especialista neste campo, porém porque só continuar no nosso ciclos de conhecidos e não ir além?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje temos praticamente qualquer conhecimento do mundo disponível em alguns clicks. Para 99% dos problemas que você quer resolver, teremos vários livros, aulas e artigo distribuídos pelo mundo. Para ter ideia do alcance de conhecimento que temos, podemos fazer coisas como &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=-kFOXP026eE&amp;amp;list=PLS3_1JNX8dEh5YcO-Y05stU0u_T9nqIlF&quot;&gt;assistir uma aula&lt;/a&gt; com um dos maiores professores do mundo, Richard Feynman, ou ter em nossas mãos os pensamentos de um dos maiores imperadores romanos, Marcus Aurelius. E se podemos ter acesso a estes materiais, podemos fazer qualquer pessoa nosso mentor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você já se viu completando a frase de um amigo? Ou já sabia o que ele ia falar antes mesmo dele falar? Isto acontece graças a grande quantidade de tempo que você passou com ele. Você começou a entender como a mente daquela pessoa funciona. De forma análoga, esta é a meta para ser alcançada com um mentor. Com a ajuda da internet e dos livros, podemos recolher todo o material sobre alguém e começar a entender como aquela pessoa pensa. Assim conseguiríamos inferir como ela agiria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo de mentor que eu tenho é o &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Nassim_Nicholas_Taleb&quot;&gt;Nassim Taleb&lt;/a&gt;. Ele me ensinou tudo que eu sei sobre correr riscos e como enfrentar eventos desconhecidos. Nós nunca nos falamos, mas eu já li todos os seus livros, vi diversas palestras com ele e coloquei algumas de suas teorias em prática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém fazer isso quando já se sabe onde procurar pode parecer fácil. Por exemplo, o fato de saber que o Richard Feynman tem um método de aprendizado interessante, descobrir este método e como ele adotava-o fica a um click de distância. Porém quando não se sabe quem poderia ser um possível mentor, temos que dar um passo atrás.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;achando-o-seu-mentor&quot;&gt;Achando o seu Mentor&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma vez que não sabemos que pessoa pesquisar para ser o nosso mentor, temos que buscar informações sobre a área que queremos ter um mentor. A tarefa é simples, mas trabalhosa. Consistem em ler tudo que encontrar de forma rápida sobre o campo. Livro, blog e etc. Desta forma você vai começar a identificar as pessoas que vão ter mais afinidade com você. Para deixar as coisas mias práticas, vou dar um exemplo de um pesquisa que eu fiz recentemente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu estava super curioso sobre pensamento sistemático e fui na minha fonte de conhecimento para assuntos iniciais, a Wikipédia. Nela, existe &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Pensamento_sist%C3%AAmico&quot;&gt;uma página somente sobre pensamento sistemático&lt;/a&gt;. Lá, eu pude ter uma ideia mais geral sobre o tema. No final do arquivo, existe um referência bibliográfica, onde o primeiro livro é &lt;a href=&quot;https://amzn.to/2ZNf7Dh&quot;&gt;The Fifth Discipline&lt;/a&gt;. Na página deste livro na amazon, eu consegui ver um pouco sobre a obra e duas coisas me agradaram bastante: a forma que o autor dividiu os conteúdos e o fato do livro ter sido escrito em 1990 e continuar relevante até hoje. Isso indica que alguma coisa boa ele deve ter. Também descobri na área de livros relacionados, uma segunda obra chamada &lt;a href=&quot;https://amzn.to/30vz5kR&quot;&gt;Thinking in Systems&lt;/a&gt;. Fiz uma pesquisa rápida e descobri que este é livro que muitos indicam para iniciar os estudos em sistemas. E a partir destes dois livros eu devo começar a saga para entender melhor o pensamento sistemático e quais pessoas poderiam me ajudar neste caminho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma eu procurei sobre Filosofia, comecei a ter afinidade com o estoicismo e hoje posso dizer que Marcos Aurelio e Sêneca foram dois grande mentores meus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de finalizar este artigo, eu gostaria de enfatizar dois grande erros que cometemos quando tentamos estudar o que nossos mentores fizeram: O endeusamento e a falta de crítica.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mentores-são-antes-de-tudo-humanos&quot;&gt;Mentores são antes de tudo humanos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É de grande importância humanizar os mentores. Ele são ou foram pessoas e assim como qualquer humano, eles podem cometer erros, principalmente em áreas que não são o seu foco. Um exemplo que eu poderia dar é Steve Jobs. Ele é um fenômeno quando olhamos para o movimento maker ou vemos as apresentações dele. Cansei de olhar as apresentações que ele fazia para obter mais recursos para as minhas próprias apresentações. Porém não o vejo como um espelho de pessoa a ser seguida, principalmente no setor familiar. O fato dele ser um gênio em diversas áreas não o faz uma pessoa superior ou sem erros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sobre a falta de crítica, como eu falei em &lt;a href=&quot;https://quebrandoocaminho.com/vies-confirmacao&quot;&gt;um artigo anterior&lt;/a&gt;, eu sempre procuro ter um caráter ativo quando me vejo como leitor ou aprendiz. Tento entender como uma pessoa chegou naquela conclusão e muitas vezes vou a fundo na história do mentor. Procuro sobre a sua infância, onde estudou, privilégios e etc. Desta forma eu consigo ter total entendimento do seu contexto e consigo avaliar o que de fato posso trazer e aplicar em minha vida. Tanto que diversas vezes me vejo fazendo alguns experimentos para saber se o que o autor fala é verdade quando aplicado na vida real. Uma vez me deparei com um material onde uma das dicas de produtividade era comprar um notebook para projetos pessoais e deixar o seu notebook somente para lazer. Eu entendi o que o autor estava tentando passar mas aquilo era inviável para mim. Desta forma, escolhi criar dois perfis no meu computador. Um para projetos e outro para lazer. Resolvi o problema adaptando a solução ao meu contexto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para finalizar, gostaria de deixar duas considerações. A primeira é que espero que você consiga entender o alcance que temos através da internet e dos livros. Podemos não ter as pessoas que queríamos para ser mentores, mas temos acesso a grande parte dos seus conhecimentos espalhados no mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A minha última consideração é que mesmo com todo este conhecimento disponível, se você tem um amigo por perto que está te ajudando pessoalmente, valorize o trabalho dele. Pois mesmo tendo disponível o materiais de escrita de Stephen King e William Zinsser, foi o meu amigo &lt;a href=&quot;https://www.ratamero.com/&quot;&gt;Luciano Ratamero&lt;/a&gt; que me ajudou a melhorar bastante a minha escrita.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 14 Jul 2020 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/mentor</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/mentor</guid>
        
        
        <category>estratégia</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>O Viés de Confirmação e a Informação Que Nos Engana</title>
        <description>&lt;p&gt;Quanto mais informação melhor. Pelo menos este era o meu pensamento durante muito tempo. Com o avanço tecnologia, somo bombardeados com milhares de informações todo o momento. No fim, nem conseguimos absorver tudo e temos uma falsa impressão de conhecimento. O que nos faz achar que conhecemos sobre tudo. Mas será que quanto mais informação melhor?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 1974, um psicólogo chamado Paul Slovic fez um experimento para testar o efeito da quantidade de informação em tomada de decisões. O estudo reuniu oito apostadores profissionais de corrida de cavalo que ganhavam a vida com isso. Eles deveriam fazer a previsão de quatro rodadas e cada uma teria 10 cavalos. O objetivo era medir a qualidade da previsão de suas apostas dado um certa quantidade de informação e o nível de confiança de cada apostador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como em cada etapa, teríamos dez cavalos, caso um apostador chutasse aleatoriamente, teria uma probabilidade de 10%. Assim, a sua confiança em um chute, também seria de 10%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na primeira rodada, cada apostador poderia pedir cinco informações sobre os cavalos, como por exemplo anos de experiência. No final dela, a média de acertos foi de 17%. Ou seja, 70% a mais do que um tiro no escuro (que era 10%). Enquanto a confiança girava em torno de 19%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na segunda rodada, os apostadores teriam 10 informações de sua escolha, ou seja, 5 informações adicionais. Na terceira rodada 20. E na quarta 40 informações. No final do experimento, a taxa de acerto deles continuou na faixa de 17% mesmo com 35 informações adicionais comparado na primeira rodada. Porém o nível de confiança tinha chegado em 34%. Ele praticamente dobrou. Ou seja, além de não aumentar a taxa de acerto, as informações adicionais aumentaram a confiança deles. Isso parece até um fenômeno estranho e atípico, porém um empresa que era bastante conhecida no passado, sofreu algo parecido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 2008, a Nokia era uma das gigantes empresas do mercado de aparelho celular. Nesta época, os smartphones estavam emergindo. Neste mesmo período, Tricia Wang trabalhava com pesquisa para identificar novas necessidades de consumo na Asia e México. &lt;a href=&quot;https://www.ted.com/talks/tricia_wang_the_human_insights_missing_from_big_data/transcript?language=pt-br&quot;&gt;Ela identificou na China que uma mudança de mercado estava acontecendo&lt;/a&gt;. As pessoas estavam sentido uma maior necessidade de ter um smartphone, até pessoas que ganhavam salários baixo. Ela reportou esta descoberta para a Nokia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Nokia por sua vez, afirmou que tinha uma vasta quantidade de dados e nenhum deles informava que a tendência do mercado seria smartphones. Afirmaram também que as pessoas não iriam querer comprar aparelhos que a bateria não durasse tanto e que poderia quebrar a tela ao cair no chão. O final desta história a gente já sabe. Smartphones é algo que virou comum e a Nokia perdeu o seu mercado. Mas como pode tanta informação acabar deixando a gente cego? Uma das resposta conhecida como viés de confirmação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/img/post-assets/vies-confirmacao/cellphone.jpg&quot; alt=&quot;celulares e smartphones&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Viés de confirmação é a nossa tendência em interpretar informações de maneira que elas confirmem as nossas hipóteses iniciais. Como vimos no caso dos apostadores de cavalos, as informações adicionais serviam mais para deixar eles mais confiantes do que para a ajudar nas escolhas de fato. Já no caso da Nokia, a própria Tricia &lt;a href=&quot;https://www.ted.com/talks/tricia_wang_the_human_insights_missing_from_big_data/transcript?language=pt-br&quot;&gt;afirmou na sua apresentação&lt;/a&gt; que as pesquisas feitas pela Nokia já saiam enviesadas pela própria visão da empresa. O que de fato vamos perceber que não muito difícil de acontecer hoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não são raros os casos onde pesquisas testaram hipóteses de forma unilateral, ou seja, pesquisando somente a evidência que fortalece a sua hipótese.  Em 1993 Eldar Shafir fez um estudo para entender como um pequena diferença nas escolhas das palavras poderia ser capaz de afetar em uma decisão. O experimento simulava um caso de escolha de custódia deu uma criança onde um dos pais tinha características moderadas e um outro tinha fortes características tanto negativas quanto positivas. Quando perguntado qual dos pais deveria ganhar a guarda da criança, a maioria dos participantes escolheu o de características fortes. Porém, nas vezes que foi perguntado quais dos pais deveria ter a guarda negada, a maior também escolher o segundo. O que prova que caso esta pesquisa fosse testada unilateralmente, ou seja, perguntado somente qual dos pais deveria ficar com a criança, ela teria uma resposta completamente equivocada. Como aconteceu com a Nokia e acontece com a gente todo dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde o que vemos na nossa rede social até o que assistimos no YouTube e na Netflix é personalizado. O objetivo principal é que somente conteúdos que nos interessem cheguem para nós. Mas, esta ação tem uma consequência enorme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A personalização acaba criando a nossa própria bolha virtual, onde somente conteúdos que nos agradam são mostrados na nossa tela. Eli Pariser, &lt;a href=&quot;https://www.ted.com/talks/eli_pariser_beware_online_filter_bubbles?language=pt-br#t-514845&quot;&gt;mostra em sua apresentação&lt;/a&gt; que o fato dele ser uma pessoa progressista, o Facebook diminui a quantidade de conteúdos que seus amigos conservadores que aparecia no seu feed. Ou seja, uma vez que o nosso somos exposto majoritariamente por conteúdos que alimentem nossas crenças, só tendemos a alimentar o nosso viés confirmatório. Então como evitamos isso?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desafiar os argumentos e ideias que nos foram apresentados é o começo. Tenho o costume de sempre que estou lendo e o autor me confirma algo, eu tento entender de onde veio aquela confirmação e se ela faz sentido n cenário que foi inserida. Por isso, sempre tento tomar notas de um conteúdo que estou absorvendo. Assim posso fazer um mapa daquele pensamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assumo fazer isso é uma tarefa muito mais prática de ser feita quando estar um conteúdo algo do que quando estamos ouvindo alguém falar ao vivo, uma vez que eu posso voltar e ver o que foi dito antes inúmeras vezes e comparar com o que está sendo dito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma que testar um hipótese unilateralmente pode acarretar em uma conclusão falha, acreditar em tudo que se lê ou ouve, sem buscar a fonte e questionar os argumentos, nos faz aumentar nossas crenças. Temos que parar de consumir conteúdos de forma passiva e começar a exercer a nossa forma ativa.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 14 Jul 2020 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/vies-confirmacao</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/vies-confirmacao</guid>
        
        
        <category>estratégia</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>3 Princípios da leitura</title>
        <description>&lt;p&gt;Não é de hoje que eu leio livros. Já tive momentos onde estava devorando livros e em outros onde eu simplesmente não estava conseguindo ler tanto. Por meio desta jornada eu consegui desenvolver um &lt;a href=&quot;https://quebrandoocaminho.com/habito-de-leitura&quot;&gt;hábito que me ajudou a cada vez ler mais&lt;/a&gt;. Porém eu notei que além deste hábito eu construi três princípios para me guiar e eu queria compartilhar eles aqui.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;leia-o-que-gosta-até-amar-ler&quot;&gt;Leia o que gosta até amar ler&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os meus pais não tinham condições de comprar livros com frequência e a minha escola não tinha uma biblioteca. Desta forma, sempre que eu precisava de algum livro, eu corria para a minha madrinha. Ela trabalhava no SESC e conseguia os livros emprestados na biblioteca de lá. Grande parte da minha formação eu devo a ela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em um determinado momento no meu ensino fundamental, eu tive que ler Troia. E como sempre, eu recorri a minha madrinha para ter livro emprestado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para minha admiração, o livro tinha um pouco mais de 300 páginas. Achei estranho, já que todos os paradidáticos que eu tinha lido no ano tinham bem menos páginas. Mas sem contestar eu me joguei na história.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como o livro era mais grosso que o esperado, comecei a ficar com medo de não finaliza-lo com tempo. A minha pressa junto com uma história bem escrita me fez devorar o livro. Mas uma surpresa me aguardava.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No dia da prova oral, a professora pediu para que todos levassem o livro e para o meu espanto, o meu era diferente. Eu não tinha lido a versão que a escola tinha pedido e que tinha um pouco mais de 50 páginas. Poderia ter gastado menos tempo na leitura, mas isso não tinha me deixado incomodado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de um tempo, a minha madrinha me presenteou com a saga de Harry Potter. Ele começou me dando a pedra filosofal. Logo em seguida me presenteou com os três próximos livros da saga de um só vez. Os demais livros da série ainda não tinham saído, mas assim que eles eram lançados, ela fazia questão de comprar para mim. E foi esse amor por ficção que me fez ser um leitor ávido hoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje eu tenho a leitura como função vital assim como comer. Mas para este pensamento nascer em mim, eu tive que aprender a amar a leitura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu sei da importância de livros clássicos como Lucíola (eu odiei ler na infância) e outros livros que são leitura obrigatória em muitas escolas. Porém, não foram eles que me levaram a querer devorar livros. Foram os livros de ficção científica e mitologia que fizeram mergulhar neste mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ler algo que gostamos, temos curiosidade ou que vai ser útil no momento faz com que percamos a nossa barreira com a leitura e entramos no mundo dos livros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E já que ler o que gostamos é tão bom e importante, por que ler um livro por vez?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;leia-mais-de-um-livro-por-vez&quot;&gt;Leia mais de um livro por vez&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando crianças, estudamos várias matérias ao mesmo tempo. Matemática, português, ciências sociais, história e etc. Vemos diferentes desenhos animados. Nos divertimos com diferentes brincadeiras. Hoje em dia perguntamos quais series nossos amigos estão vendo. Porém quando o assunto é livro, perguntamos qual livro a pessoa está lendo e não no plural “quantos livros”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/img/post-assets/ler-mais/ler-mais.jpg&quot; alt=&quot;livros&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não sei se a pergunta é feita no singular porque tem inúmeras pesquisas mostrando que &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/politica/blog/matheus-leitao/post/2019/01/06/retratos-da-leitura-no-brasil.ghtml&quot;&gt;o  brasileiro lê pouco&lt;/a&gt;. O que eu sei é que muitas pessoas lêem um livro por vez e não se perguntam porque fazem isso. Eu era uma dessas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma vez vi muita gente falado sobre o livro &lt;a href=&quot;https://amzn.to/31PdJ4l&quot;&gt;A Estratégia do Oceano Azul&lt;/a&gt;. Tanto dentro do Brasil quanto fora, este livro era indicado como leitura obrigatória para quem estava construindo uma empresa. Como na época eu estava tentando começar um negócio com um amigo, resolvi ler este livro. Eu achava a leitura bastante chata. Isso seguiu por três meses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi um dos piores sentimentos que já tive enquanto lia. Não tinha prazer em fazer aquilo, parecia que o tempo não passava e sempre achava outros livros mais interessantes. Porém eu sempre tinha na minha cabeça que tinha que acabar aquele livro antes de começar um outro. Talvez este pensamento tenha nascido pelo fato de não ter tido tantas oportunidades para comprar livros na infância, desta forma me via obrigado a terminar todas as leituras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Noventa dias tinham se passado depois da primeira página lida de &lt;a href=&quot;https://amzn.to/31PdJ4l&quot;&gt;A Estratégia do Oceano Azul&lt;/a&gt; e eu nem tinha chegado no meio do livro. Decidi não continuar mais a leitura e parti para o próximo livro. Iniciei a leitura de um livro chamado &lt;a href=&quot;https://amzn.to/3f8ucEC&quot;&gt;O obstáculo é o caminho&lt;/a&gt;. Lembro de estar amando a leitura, porém no mesmo período descobrir um outro livro que eu queria ler. A partir daí, eu me via sendo forçado a terminar o livro da forma mais rápida possível para começar a próxima leitura. Foi então que eu percebi que por mais que eu estivesse vivenciando uma leitura boa, sempre teria a chance de aparecer um livro mais interessante. Não fazia sentido para mim continuar lendo um livro por vez. Decidi ler livros paralelamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comecei lendo um não-ficção e uma história de ficção ao mesmo tempo. Aos poucos comecei a aumentar a quantidade de livros lidos simultaneamente e cheguei ao ponto de ler cinco livros ao mesmo tempo. Tudo parecia bem, sempre que uma leitura me entediava, eu iria para outra. O medo de ter uma leitura  chata não me assombrava mais. Porém outro medo surgira.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;não-se-sinta-cobrado-em-acabar-um-livro&quot;&gt;Não se sinta cobrado em acabar um livro&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando eu comecei a inserir leituras paralelas na minha vida, comecei a demorar mais para finalizar livros, já que agora eu tinha que dividir o meu foco de leitura entre a quantidade de livros quem estava lendo. O que demorava duas semanas ou no máximo um mês para acontecer já não acontecia em três meses. Isso começou a levantar uma pergunta na minha mente: Por que eu estou tão preocupado em acabar a leitura?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalizar um livro o mais rápido possível, nunca foi a minha intenção. Extrair o máximo dele que era o foco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Extrair o máximo de um livro pode ser traduzido como me divertir com uma boa história ou aprender algo interessante. Mas alguns livros são bastante densos e esta extração demora bastante. Em outros, esta extração acontece nas primeiras páginas e nada mais nas outras. E ainda tem casos onde eu não conseguia extrair algo. Este último ponto estava gerando desgastes assim como o que tinha ocorrido com o episódio com &lt;a href=&quot;https://amzn.to/31PdJ4l&quot;&gt;A Estratégia do Oceano Azul&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem vários livros lá fora. A vida é muito curta para gastarmos tempo com livros que não estão agregando valor na nossa vida. E foi com este pensamento que eu resolvi nunca mais continuar um livro que não tivesse me dando algo em troca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas você deve estar se perguntando, como ler vários livros, não se sentir cobrado em acabar nenhum e acabar o ano com um número x de livros lidos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De fato eu tenho uma meta de livros para ler no ano e sempre consigo finalizar com folga. Para conseguir isso e ainda sim desistir de livros que não estão me dando prazer em ler, eu administro o que estou lendo de acordo com o tamanho deles. Existem inúmeros livros bons que são finos como &lt;a href=&quot;https://amzn.to/2Z5wChs&quot;&gt;Sobre Brevidade da Vida de Sêneca&lt;/a&gt; que tem somente 80 páginas. Também tem livros de quadrinho como &lt;a href=&quot;https://amzn.to/2ZNkAsi&quot;&gt;Boa noite Punpun&lt;/a&gt; que é bem rápido de ler. Com a ajuda deles, eu consigo ter calma para ler livros densos, desistir de algumas leituras e ainda sim finalizar a minha meta de leitura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, na minha jornada com os livros, percebi que existe uma quantidade diversa de obras e cada uma pode cumprir um papel diferente para as pessoas. Nem sempre o que agrada todo mundo, vai te agradar. Porém não faz sentindo continuar algo que não te agrada quando você pode procurar novos ares e novas histórias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ler o que ama até amar ler,  não se sentir obrigado a acabaram livro e ler mais de um livro foram as três coisas que me guiaram até hoje no mundo dos livros. E espero que elas possa te ajudar da mesma forma que me ajudaram.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 07 Jul 2020 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/ler-mais</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/ler-mais</guid>
        
        
        <category>livros</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Custo de Oportunidade e a Razão do Barato as Vezes Sair Caro</title>
        <description>&lt;p&gt;Quando você está pensando que algo é caro, no que está pensando? Somente no custo monetário da compra? Qual ganho que ela pode te dar? Um livro pode ser considerado caro? E um curso?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para mim, o custo se referia somente ao valor que se paga para obter algo. Se você compra uma caixa por R$10,00, o único custo envolvido seria o valor que você pagou para obter aquele objeto. Incrivelmente o mundo dos esportes me mostrou que existem outras variáveis no meio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diversas vezes encontramos times contratando um jogador caro, que já foi o melhor da sua posição, mas já passou do auge da sua carreira. Isso acontece graças ao alto custo de oportunidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O custo de oportunidade é valor que você perde por não ter escolhido fazer uma determinada ação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo clássico deste caso foi o do Cristiano Ronaldo. Ele tem 33 anos e foi comprado pela Juventus por 100 milhões de dólares. &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Transfer%C3%AAncias_mais_caras_do_futebol&quot;&gt;Sendo enquadrado na oitava transferência mais cara no mundo do futebol.&lt;/a&gt; Sendo o primeiro lugar se considerarmos somente jogadores com 30 anos ou mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Juventus tinha chegado em duas finais de Liga dos Campeões (maior taça da Europa) nas ultimas cinco edições, &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Final_da_Liga_dos_Campe%C3%B5es_da_UEFA_de_2014%E2%80%9315&quot;&gt;2015&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Final_da_Liga_dos_Campe%C3%B5es_da_UEFA_de_2016%E2%80%9317&quot;&gt;2017&lt;/a&gt;, e tinha perdido as duas. Já o Cristiano Ronaldo tinha conseguido ganhar quatro das cinco taças. Ou seja, ela tinha a experiência de como conquistar o campeonato. Desta forma, não contratar Cristiano Ronaldo, poderia resultar em mais um ano de frustração.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, a Juventus iria faturar uma gigante quantidade de dinheiro em marketing. Por exemplo, quase metade do valor da transferência praticamente foi &lt;a href=&quot;https://esportes.yahoo.com/noticias/juventus-j%C3%A1-arrecada-52-milh%C3%B5es-093000741.html&quot;&gt;pago com vendas de camisa com o nome de Cristiano Ronaldo.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estes cenários não acontecem somente no mundo dos esportes ou negócios. Fazemos escolhas assim na vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagine que você está tendo que se deslocar para ir em uma reunião importante e não tem um meio de transporte próprio. Você poderia pegar um ônibus ou pedir um carro em um aplicativo. Se olharmos somente para o valor do serviço, pegar ônibus sempre é mais barato. Mas se levarmos em conta que você não quer chegar atrasados na reunião e tem um notebook, pedir um carro pode ser a melhor opção. Você corre menos risco em chegar atrasado e em ter o notebook roubado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sempre que estou tentando aprender algo, procuro materiais, como artigos, livros, vídeos, cursos e etc, para tentar entender como posso aprender sobre um determinado assunto. Então, uma vez que eu tenha separado todos os materiais, eu listo-os com o seu valor financeiro e custo de oportunidade. Desta forma eu consigo traçar um caminho que cabe no meu bolso e tenha o melhor ganho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então na próxima vez que você estiver tomando uma decisão que envolva dinheiro, pense não somente no custo financeiro, mas no custo de oportunidade.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;informações-extra&quot;&gt;Informações Extra:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;[1] Foi graças a este pensamento que eu preferi procurar e comprar um tema legal para melhorar este blog do que refazer ele com as minhas mãos. O tempo que eu ia passar sem escrever, ler ou fazer outras atividade, somente para melhorar o blog, era mais custoso do que achar um tema no orçamento que eu tinha estabelecido e só editar ele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/img/post-assets/custo-de-oportunidade/blog-antigo.png&quot; alt=&quot;Imagem do visual antigo do blog&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Imagem do visual antigo do blog&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/img/post-assets/custo-de-oportunidade/blog-novo.png&quot; alt=&quot;Imagem do visual novo do blog&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Imagem do visual novo do blog&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[2] Mesmo com a chegada de Cristiano Ronaldo, a Juventus ainda não conseguiu ganhar a liga cos campeões. Trazer o atleta não era garantia de que o time irei ganhar a competição, mas o risco de não trazê-lo era maior.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 04 May 2020 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/custo-de-oportunidade</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/custo-de-oportunidade</guid>
        
        
        <category>estratégia</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Como ler mais</title>
        <description>&lt;p&gt;Finalizar um livro pode não ser tão complicado. Na verdade pode ser mais simples do que parece. O que não significa que é fácil, porém tendo as ferramentas certas, podemos simplificar este caminho. Basta que conseguirmos criar um hábito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um hábito pode ser dividido em três etapas: disparo de um gatilho, execução de uma ação e recompensa. O disparo de um gatilho, como o próprio nome diz, é uma pequena coisa que vai despertar o desejo de fazer uma ação. Ela pode ser, um objeto, um sentimento ou até uma pequena ação. Por exemplo, quando uma notificação aparece no celular e já desejados desbloqueá-lo ou quando um cachorro senta e acariciamos a cabeça dele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/img/post-assets/habito-de-leitura/habito.jpg&quot; alt=&quot;ciclo do hábito&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para criar nosso hábito de leitura, devemos identificar em qual momento queremos que a ação de ler aconteça. Resumindo, temos que definir os gatilhos. Quando estava criando o meu hábito, eu queria ler um pouco de ficção antes de dormir. Isso me deixava mais relaxado e me fazia dormir melhor. Sendo assim, colocava um livro de ficção perto da minha cama. Desta forma, sempre que eu ia dormir, olhava para o livro e lembrava de ler um pouco. Este era o meu gatilho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A execução da ação seria a leitura de fato. Não tem muito o que falar sobre isso neste artigo. Mas prometo tratar sobre tipos de leitura e como aumentar a retenção do assunto em um outro artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por último, temos a recompensa. Trazer uma sensação boa ao concluir uma ação, faz que o nosso cérebro associe as duas e queira repetir futuramente a ação que gerou a recompensa. Quanto mais prazerosa a recompensa for, maior a chance do hábito se fixar. Porém, temos que ter cuidado para isso não causar danos no futuro. Comer um pedaço gigante de torta toda vez que fizer uma leitura pode acabar aumentando muito seu nível de açúcar se você começar a devorar livros e não é isso que queremos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu costumava ter um calendário de hábito onde marcava um X para cada dia que eu lia. Desta forma, só de chegar no final do dia e ver que eu não quebrei a sequência de leitura já era a minha recompensa. Porém não consegui repetir este sucesso quando tentei criar o hábito de colocar água nas minhas plantas todos os dias. Então, se uma recompensa não estar ajudando muito a sustentar o hábito, talvez seja a hora de mudá-la.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora que sabemos como um hábito funciona será que isso é suficiente para criar uma rotina de leitura? Por experiência própria, a minha resposta é não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só saber como criar a sua rotina, pode até funcionar muito bem, pelo menos no começo quando tudo são flores. Porém, precisamos de um tempo para fixar o hábito em nosso cérebro. Algumas pessoas afirmam que pode levar até 21 dias para a o hábito entrar de vez na nossa rotina, outras dizem que são 66 dia. Independente do tempo, teremos que passar por este período e nele é que as coisas podem desandar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No livro The War of Art , Steven Pressfield define a resistência como uma força que luta contra um artista que buscar criar algo.Irei beber um pouco desta definição para afirmar que para criar uma hábito de leitura, teremos que ir além do conhecimento de criação de uma rotina. Temos que ter mais armas para lutar contra a resistência. E são elas que eu irei apresentar agora.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;leia-o-que-gosta&quot;&gt;Leia o que gosta&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Leia o que gosta até gostar de ler. Não adianta tentar ir para livros complexos ou tentar ler algo que você não sabe se vai gostar se ainda não tem um hábito de leitura. Você vai acabar achando chato e maçante. Se gosta de quadrinhos, compre um livro de quadrinhos. Se gosta de romance, compre um livro de romance e etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembro de quando estava lendo Musashi, deixei de jogar video game e fui dormir um pouco mais tarde porque eu estava lendo. A leitura tinha se tornado tão apelativa que outros entretenimento não sejam mais opção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas levando em conta que você ainda não tem um hábito de leitura, achar um livro que você ame, pode acabar sendo difícil. Como resolver este problema?&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;descubra-a-maior-quantidade-de-livros-possíveis&quot;&gt;Descubra a maior quantidade de livros possíveis&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Como saber o que você gosta se você não lê tanto? Experimentando a maior quantidade de livros possíveis antes de entrar em um relacionamento sério com eles. E existem duas formas de fazer isso: Fisicamente ou remotamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fisicamente você pode ir em uma livraria e começar a folhear um pouco o livro. Eu gosto de tentar entender sobre como o autor separa os conteúdos, como ele escreve lendo um pouco do livro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para fazer a mesma pesquisa remotamente, basta procurar amostrar grátis dos livros.  A amazon deixa você fazer isso facilmente em vários livros. Basta entrar na página de um livro e procurar se na parte de cima da figura da imagem tem escrito “Dë uma olhada”. Assim,  basta clicar nela que uma janela vai abrir e mostrar as primeiras páginas do livro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também podemos obter várias informações sobre os livros em blogs e nas plataformas dedicadas a reviews de livros como Skoob e Goodreads.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desta forma você pode ter uma ideia sobre como é o livro e se ele te cativa ou não.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;tenha-o-mínimo-de-esforço-no-começo&quot;&gt;Tenha o mínimo de esforço no começo&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Você não pode começar pensando que vai ler 100 páginas por dia, isto te desanimaria na hora. Para deixar sua rotina o mais fácil possível ao ponto que você não tenha desculpa para não fazê-la, tenha a meta de ler uma página por dia. Isto vai demandar menos de 10 minutos para a ação ser feita. É tão pouco tempo que você não pode ser dar o luxo de  dizer que estava muito ocupado para fazer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso não quer dizer que você vai ler somente uma página. Você pode ler 10, 20, até as 50 páginas. A ideia é cumprir pelo menos a meta mínima e ir aumentando elas aos poucos. Quando menos perceber vai estar lendo todo dia, sem esforço.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;acompanhe-a-sua-leitura&quot;&gt;Acompanhe a sua leitura&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Por fim, sempre é bom acompanhar como vai a sua leitura. Eu gosto de usar dois aplicativos. Um deles é um aplicativo gratuito da Tag que te ajuda a manter a sua leitura em dia chamado &lt;a href=&quot;https://www.taglivros.com/blog/cabeceira-o-app-para-voce-ler-mais-livros/&quot;&gt;Cabeceira&lt;/a&gt;. A melhor funcionalidade dele para mim é a calculadora literária que mostra o quanto de tempo vai demorar para você finalizar um determinado livro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também gosto de usar o &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/&quot;&gt;Goodreads&lt;/a&gt;. É uma rede social onde pessoas podem criar listas de livros que querem ler, falar quais livros estão lendo e qual nota deram para os livros que leram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, espero que este artigo tenha te ajudado a começar uma rotina de leitura ou retomar uma.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 04 May 2020 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/habito-de-leitura</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/habito-de-leitura</guid>
        
        
        <category>livros</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
